%~ \documentclass[a4paper,twocolumn,french]{article}
\documentclass[a4paper,french,14pt]{extarticle}

\usepackage{fontspec}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{microtype}
%~ \usepackage{polyglossia}
%~ \setdefaultlanguage{french}

\usepackage[margin=24mm,bmargin=24mm]{geometry}

%~ \setmainfont
%~ [
  %~ Path       = libre-baskerville/,
  %~ Extension  = .otf,
  %~ Ligatures  = TeX,
  %~ BoldFont   = LibreBaskerville-Bold,
  %~ ItalicFont = LibreBaskerville-Italic
%~ ]{LibreBaskerville-Regular}

%~ https://www.fontsquirrel.com/fonts/libre-baskerville

%~ \setmainfont{LibreBaskerville}

\setmainfont{EBGaramond}
[
  Extension      = .otf ,
  UprightFont    = *-Regular,
  ItalicFont     = *-Italic,
  BoldFont       = *-Bold,
  BoldItalicFont = *-BoldItalic,
  Numbers        = Lowercase,
  Ligatures      = Discretionary,
  Style          = Swash
]
% https://texnique.fr/osqa/questions/8423/lualatex-et-ligatures

%~ \setlength{\columnsep}{8mm} 

%~ \usepackage{lastpage}
%~ \usepackage{fancyhdr}
%~ \pagestyle{fancy}
%~ \fancyhf{}
%~ \fancyfoot[C]{\thepage \hspace{1pt} / \pageref{LastPage}}
%~ \renewcommand{\headrulewidth}[0]{0pt}

%~ \usepackage{perpage}
%~ \MakePerPage{footnote}

\begin{document}

%~ \thispagestyle{fancy}
\thispagestyle{empty}

Notre-Seigneur, après avoir établi le précepte d'aimer son prochain,
interrogé par un docteur de la loi qui était celui que nous devons tenir
pour notre prochain, condamne l'erreur des Juifs qui ne regardaient
comme tels que ceux de leur nation. Il leur montre par la parabole du
Samaritain qui assiste le voyageur méprisé par un prêtre et par un
lévite, que ce n'est pas sur la nation, mais sur l'humanité en général
que l'union des hommes doit être fondée. \frquote{Un prêtre vit le voyageur
blessé, et passa ; et un lévite passa près de lui et continua son
chemin. Mais un Samaritain le voyant, fut touché de compassion.} Il
raconte avec quel soin il le secourut, et puis il dit au docteur :
\frquote{Lequel de ces trois vous paraît être son prochain ? Et le docteur
répondit : Celui qui a eu pitié de lui ; et Jésus lui dit : Allez et
faites de même.}

Cette parabole nous apprend que nul homme n'est étranger à un autre
homme, fût-il d'une nation autant haïe dans la nôtre que les Samaritains
l'étaient des Juifs.

%~ \begin{center}
%~ \textsc{sermon sur la mort}\\
%~ \textsc{pour le mercredi}\\
%~ \textsc{de la quatrième semaine de carême}\\
%~ \textsc{prêché au louvre le 22 mars 1662}\\
%~ \end{center}

%~ \begin{center}
%~ \large La beauté du devoir.
%~ \end{center}

%~ Mais continuons, chrétiens, une méditation si utile de l'image de Dieu
%~ en nous ; et voyons de quelle manière cette créature chérie, destinée à
%~ se servir de toutes les autres, se prescrit à elle-même ce qu'elle doit
%~ faire. Dans la corruption où nous sommes, je confesse que c'est ici
%~ notre faible ; et toutefois je ne puis considérer sans admiration
%~ ces règles immuables des mœurs que la raison a posées. Quoi ! cette âme
%~ plongée dans le corps, qui en épouse toutes les passions avec tant
%~ d'attache, qui languit, qui se désespère, qui n'est plus à elle-même
%~ quand il souffre, dans quelle lumière a-t-elle vu qu'elle eût
%~ néanmoins sa félicité à part ? qu'elle dût dire quelquefois hardiment,
%~ tous les sens, toutes les passions, et presque toute la nature criant à
%~ l'encontre : \textit{Ce m'est un gain de mourir}\footnote{\textit{Philip.,} I, 21.} ; — \textit{Je me réjouis dans
%~ les afflictions}\footnote{\textit{Coloss.,} I, 24.} ? Ne faut-il pas, chrétiens, qu'elle ait découvert
%~ intérieurement une beauté bien exquise dans ce qui s'appelle devoir,
%~ pour oser assurer positivement qu'elle doit s'exposer sans crainte,
%~ qu'il faut s'exposer même avec joie à des fatigues immenses, à des
%~ douleurs incroyables et à une mort assurée pour les amis, pour la
%~ patrie, pour le prince, pour les autels? Et n'est-ce pas une espèce de
%~ miracle que ces maximes constantes de courage, de probité, de justice,
%~ ne pouvant jamais être abolies, je ne dis pas par le temps, mais par un
%~ usage contraire, il y ait pour le bonheur du genre humain beaucoup moins
%~ de personnes qui les décrient tout à fait qu'il n'y en a qui les
%~ pratiquent parfaitement.

%~ Sans doute il y a au dedans de nous une divine clarté : \frquote{Un rayon de
%~ votre face, ô Seigneur, s'est imprimé en nos âmes :}
%~ \textit{Signatum est super nos lumen vultùs tui, Domine}\footnote{\textit{Psal.} IV, 7.}. C'est là que nous
%~ découvrons, comme dans un globe de lumière, un agrément immortel dans
%~ l'honnêteté et la vertu ; c'est la première raison qui se montre à
%~ nous par son image ; c'est la vérité elle-même qui nous parle et
%~ qui doit bien nous faire entendre qu'il y a quelque chose en nous qui ne
%~ meurt pas, puisque Dieu nous a faits capables de trouver du bonheur même
%~ dans la mort.

%~ Tout cela n'est rien, chrétiens ; et voici le trait le plus admirable de
%~ cette divine ressemblance. Dieu se connaît et se contemple ; sa vie
%~ c'est de se connaître ; et parce que l'homme est son image, il veut
%~ aussi qu'il le connaisse. Être éternel, immense, infini, exempt de
%~ toute matière, libre de toutes limites, dégagé de toute imperfection,
%~ chrétiens, quel est ce miracle ? Nous qui ne sentons rien que de borné,
%~ qui ne voyons rien que de muable, où avons-nous pu comprendre cette
%~ éternité ? où avons-nous songé cette infinité? Ô éternité ! ô infinité!
%~ dit saint Augustin, que nos sens ne soupçonnent seulement pas, par où
%~ donc es-tu entrée dans nos âmes? Mais si nous sommes tout corps et tout
%~ matière, comment pouvons-nous concevoir un esprit pur, et comment
%~ avons-nous pu seulement inventer ce nom ?

\begin{flushright}
\large
%~ \textsc{bossuet}, \textit{Sermon sur la mort}.
\textsc{bossuet}, \textit{Politique tirée de l'Écriture sainte}.
%~ LIVRE PREMIER. DES PRINCIPES DE LA SOCIÉTÉ PARMI LES HOMMES.
\end{flushright}
\end{document}
